\chapter{Processi di Supporto}

\section{Documentazione}
\subsection{Scopo}
Tutti i processi e le attività di sviluppo devono essere documentate al fine di poter tenere traccia, in modo più veloce e chiaro per tutti, di ciò che è stato fatto. La presente sezione ha l'obiettivo di annotare tutte le norme$_G$ che regoleranno il processo di documentazione durante l'intero ciclo di vita$_G$ del software, in modo che tutti i prodotti documentali risultino validi e coerenti dal punto di vista formale e tipografico.
\subsection{Descrizione}
Questa sezione contiene tutte le norme per la corretta stesura e verifica$_G$ dei documenti prodotti dai membri del gruppo. Ogni membro durante la redazione dei documenti è tenuto a seguire le regole presentate nella presente sezione.
\subsection{Aspettative}
Le aspettative di questo processo sono:
\begin{itemize}
    \item Avere una struttura comune e chiara per i documenti nell'arco del ciclo di vita del software;
    \item Avere delle norme e convenzioni ben precise che coprono tutti gli aspetti della stesura di un
documento, in modo da poter lavorare autonomamente.
\end{itemize}
\subsection{Ciclo di vita di un documento}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pianificazione:} il documento viene pensato e vengono organizzate le varie parti. Questo accade soprattutto quando le informazioni sono numerose e complesse;
    \item \textbf{Impostazione:} viene creata la struttura con intestazione, header e footer. Il \textit{Responsabile} quindi crea delle issue$_G$ su GitHub$_G$ che rappresentano ciascuna sezione del documento;
    \item \textbf{Realizzazione:} i membri assegnati a quel documento autonomamente scelgono una sezione tramite le issue di GitHub e i membri cominciano la stesura dei relativi contenuti;
    \item \textbf{Verifica:} ogni sezione viene verificata da un componente che non sia il redattore;
    \item \textbf{Approvazione:} terminata la verifica di tutte le sezioni il \textit{Responsabile} rilegge il documento e decide se approvarlo o meno; se approvato viene pubblicato nel repository$_G$ altrimenti si torna alla fase di verifica.
\end{itemize}
\subsection{Template in \LaTeX{}}
Il gruppo ha deciso di adottare il linguaggio \LaTeX{}$_G$, grazie al quale viene standardizzata
la struttura dei documenti. L’uso di un template$_G$ comune per la strutturazione dei documenti permette al gruppo di concentrarsi sulla stesura dei soli contenuti che verranno poi integrati facilmente grazie all'uso di questo linguaggio.
\subsection{Documenti prodotti}
I documenti prodotti saranno di due tipi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Formali:} sono i documenti che regolano l'operato del gruppo e gli esiti delle attività dello stesso durante tutto il ciclo di vita del software.
    Le caratteristiche di questi documenti sono:
    \begin{itemize}
        \item Storicizzazione delle versioni del documento prodotte durante la sua stesura;
        \item Nomi univoci a ogni versione;
        \item Approvazione della versione definitiva da parte del \textit{Responsabile di Progetto}.
    \end{itemize}
    Se un documento formale ha più versioni, si considera come valida sempre la più recente tra quelle approvate dal \textit{Responsabile}.

    I documenti possono essere:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Interni:} riguardano le dinamiche interne al gruppo di lavoro, poco utili a committente$_G$ e proponente$_G$;
        \item \textbf{Esterni:} interessano committente e proponente e verranno loro consegnati nell'ultima versione approvata.
    \end{itemize}
    Sono documenti formali:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\textit{Norme di Progetto}:} contiene le norme e le regole, stabilite dai membri del gruppo, alle quali ci si dovrà attenere durante l’intera durata del lavoro di progetto. Documento interno;
        \item \textbf{\textit{Glossario}:} elenco ordinato di tutti i termini usati nella documentazione che il gruppo ritiene necessitino di una definizione esplicita, al fine di rimuovere ogni possibile ambiguità. Documento esterno;
        \item \textbf{\textit{Piano di Progetto}:} espone la pianificazione di tutte le attività di progetto previste, presentando una previsione dell’impegno orario e un preventivo$_G$ delle spese. Documento esterno;
        \item \textbf{\textit{Piano di Qualifica}:} espone e descrive i criteri di valutazione della qualità adottati dal gruppo. Documento esterno;
        \item \textbf{\textit{Analisi dei Requisiti}:} espone tutti i requisiti e le caratteristiche che il prodotto finale dovrà avere. Documento esterno;
        \item \textbf{\textit{Manuale Utente}:} guida l’utente finale durante l’installazione e l’utilizzo delle funzionalità del prodotto. Documento esterno;
        \item \textbf{\textit{Specifica Architetturale}:} espone e descrive le scelte progettuali effettuate nella realizzazione del prodotto, attraverso diagrammi delle classi e di sequenza, scelta di design pattern e loro contestualizzazione al prodotto. Documento esterno.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Informali:} caratteristiche di questi documenti:
    \begin{itemize}
        \item Non ancora approvati dal \textit{Responsabile di Progetto};
        \item Non soggetto a versionamento.
    \end{itemize}
    I documenti che appartengono alla seconda categoria sono i documenti presenti nel\textbf{ Google Drive}$_G$ condiviso.

\end{itemize}
\subsection{Struttura del documento}
Ogni documento è formato da diverse sezioni, ognuna definita dal proprio file \LaTeX{}. La parte principale è chiamata \texttt{"nomedoc.tex"} (dove \texttt{nomedoc} indica la sigla di quel documento, vedi sezione \underline{\ref{sec:Sigle} \nameref{sec:Sigle}}) e contiene le seguenti componenti:
\begin{itemize}
    \item La prima pagina che specifica il nome del documento;
    \item Il registro delle modifiche, che permette di tenere tracciabili i cambiamenti a quel documento;
    \item I file \LaTeX{} delle sezioni con il contenuto vero e proprio del documento. Queste sezioni vengono decise da tutti i componenti del gruppo quando viene creato il documento.
\end{itemize}
\subsection{Prima pagina}
La prima pagina di un documento è formata da:
\begin{itemize}
    \item Logo dell'Università di Padova con le informazioni del corso;
    \item Logo del gruppo con relativa email;
    \item Nome del documento.
\end{itemize}
\subsection{Registro delle modifiche}
Ogni documento presenta un registro delle modifiche sotto forma di tabella che tiene traccia dei cambiamenti significativi dello stesso durante il suo ciclo di vita. Ogni voce della tabella riporta:
\begin{itemize}
    \item La versione del documento dopo la modifica;
    \item La data in cui è stata apportata tale modifica;
    \item Il nome dell'autore e del \textit{Verificatore} della modifica;
    \item Una sintetica descrizione della modifica apportata.
\end{itemize}
\subsection{Indice}
Ogni documento presenta un indice dei contenuti, subito dopo il registro delle modifiche. Dove necessario, sono presenti anche un indice delle illustrazioni e uno delle tabelle presenti nel documento.
\subsection{Verbali}
I \textit{Verbali} contengono la prima pagina come gli altri documenti ma non viene messo l'indice data la brevità di questi documenti. Il contenuto di un Verbale è così organizzato:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Informazioni generali}
    \begin{itemize}
        \item Tipo di riunione, può essere interna o esterna;
        \item Luogo;
        \item Data;
        \item Ora di inizio;
        \item Ora di fine;
        \item Moderatore;
        \item Scriba;
        \item \textit{Verificatore};
        \item Partecipanti.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Diario della riunione}\\
    Riporta gli argomenti trattati durante la riunione nella seguente forma:
    \begin{itemize}
      \item Elenco puntato per i \textit{Verbali Interni};
      \item Elenco puntato e schema domanda-risposta per i \textit{Verbali Esterni}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Todo}\\
    Tabella che riassume le cose da fare (task) nell'immediato periodo. Viene anche specificato a chi è assegnata una determinata task.
\end{itemize}
\subsection{Nome dei file}
Il nome dei file e delle cartelle specifici di un singolo documento si chiamano con la sigla di quel documento. Tutti i file \LaTeX{} che contengono le sezioni di un documento vanno scritti in minuscolo e separati da \texttt{"\textunderscore"} se presentano più di una parola. I \textit{Verbali} invece vengono salvati usando la data in cui è stata effettuata la riunione nel formato \texttt{aaaa.mm.gg}.
\subsection{Stile di testo}
Gli stili di testo adottati nei documenti sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Grassetto:} questo stile viene applicato alle parole ritenute particolarmente importanti;
    \item \textbf{Corsivo:} questo stile viene applicato ai nomi propri, ai nomi dei ruoli, al nome del progetto e ai nomi dei documenti;
    \item \textbf{Monospace:} questo stile viene applicato a snippet di codice;
    \item \textbf{Sottolineato:} questo stile viene applicato a link interni al documento.
\end{itemize}
\subsection{Norme tipografiche}
\begin{itemize}
    \item Gli elenchi puntati e gli elenchi numerati iniziano sempre con la lettera maiuscola;
    \item Gli elementi di un elenco finiscono sempre con \texttt{";"} tranne l'ultimo che finisce con \texttt{"."};
    \item La parola preceduta da \texttt{":"} deve sempre avere la prima lettera minuscola;
    \item Il nome dei ruoli sempre scritti per esteso (in corsivo) e con la lettera maiuscola (es: \textit{Responsabile di Progetto});
    \item Il nome dei documenti scritti con la maiuscola e per esteso a meno di ripetizioni (in tal caso si utilizza la sigla, e.g "\textit{NdP}");
    \item Il nome dei capitoli (\texttt{chapter}) e delle sezioni (\texttt{section}) sempre con tutte le iniziali maiuscole a parte gli articoli e le preposizioni;
    \item Il nome delle sottosezioni (\texttt{subsection}) e inferiori solo la prima lettera maiuscola.
\end{itemize}
\subsection{Glossario}
Il \textit{Glossario} è un documento contenente vocaboli tecnici o ambigui per cui il gruppo sente la necessità di definire una descrizione comune per poter comunicare in modo più conciso ed efficiente.

Il \textit{Glossario} è un documento condiviso su Google Drive a cui hanno accesso in lettura e scrittura tutti i membri del gruppo. Se durante il progetto didattico si incontra qualche termine particolarmente significativo, qualsiasi membro del gruppo può inserirlo insieme alla relativa definizione all'interno del \textit{Glossario}, verificando che esso non sia già presente.

Ciascun termine presente nel \textit{Glossario} verrà segnalato all'interno di ciascun documento almeno una volta, tipicamente la prima volta che si incontra, con una G in pedice. Si evitano titoli e intestazioni di tabelle.

\subsection{Sigle}\label{sec:Sigle}
\begin{itemize}
    \item Sigle relative ai nomi dei documenti:
    \begin{itemize}
        \item \textit{\textbf{Analisi dei Requisiti:} AdR};
        \item \textit{\textbf{Piano di Progetto:} PdP};
        \item \textit{\textbf{Piano di Qualifica:} PdQ};
        \item \textit{\textbf{Norme di Progetto:} NdP};
        \item \textit{\textbf{Manuale Utente:} MU};
        \item \textit{\textbf{Glossario:} G};
        \item \textit{\textbf{Specifica Architetturale:} SA};
        \item \textit{\textbf{Verbali Interni:} VI};
        \item \textit{\textbf{Verbali Esterni:} VE}.
    \end{itemize}
    \item Sigle relative alle revisioni:
    \begin{itemize}
        \item \textit{\textbf{Requirements and Technology Baseline:} RTB};
        \item \textit{\textbf{Product Baseline:} PB};
        \item \textit{\textbf{Customer Acceptance:} CA}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Tabelle}
Ogni tabella è contrassegnata da una didascalia descrittiva del contenuto, posta sotto di essa centrata rispetto alla pagina.  Nella didascalia di ogni tabella viene indicato l’identificativo
\begin{center}
    \textbf{Tabella [X]: Descrizione}
\end{center}
dove \textbf{[X]} indica il numero assoluto della tabella all’interno del documento e \textbf{Descrizione} contiene una breve descrizione di ciò che può essere visualizzato nella tabella. Le tabelle delle modifiche invece non seguono questa regola perché non hanno didascalia.
\subsection{Immagini}
Le immagini sono contenute nella cartella chiamata \texttt{immagini} che a sua volta è contenuta nella cartella del documento a cui si riferiscono. Verranno poi richiamate dentro i file \LaTeX{} ove servono. Per esempio i diagrammi UML$_G$ vengono riportati come immagini.
\subsection{Preventivo}
Questa è una sezione molto importante del \textit{Piano di Progetto}.
Per ogni periodo che si pianifica si vuole indicare:
\begin{itemize}
    \item I ruoli che opereranno;
    \item Preventivo orario:
        \begin{itemize}
            \item Tabella con una riga per membro e una colonna per ruolo che rappresenta la distribuzione delle ore;
            \item Istogramma$_G$ che rappresenta graficamente ciò che esprime la tabella precedente;
            \item Un grafico$_G$ a torta che presenta le percentuali di lavoro per ogni ruolo.
        \end{itemize}
    \item Preventivo economico:
        \begin{itemize}
            \item Tabella con una riga per ruolo, una colonna con le ore per ruolo e il costo complessivo di ogni ruolo;
            \item Un grafico a torta che presenta le percentuali di costo per ogni ruolo.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Consuntivo}
Questa è una sezione molto importante del \textit{Piano di Progetto}.
Per ogni periodo pianificato e per cui si è fatto un preventivo si vuole indicare:
\begin{itemize}
    \item Consuntivo$_G$ orario:
        \begin{itemize}
            \item Tabella con la struttura identica a quella del preventivo orario dove si indicano le ore consuntivate e tra parentesi tonde la differenza tra le ore consuntivate e quelle preventivate;
            \item Tabella con la struttura identica a quella del preventivo orario dove si indicano le ore rimaste per ruolo e per persona.
        \end{itemize}
    \item Consuntivo economico:
        \begin{itemize}
            \item Tabella con la struttura identica a quella del preventivo economico dove si indicano in una colonna le ore consuntivate e tra parentesi tonde la differenza tra ore consuntivate e preventivate, e nell'altra colonna i costi consuntivati con la corrispondente differenza, sempre tra parentesi tonde, tra i costi consuntivati e quelli preventivati.
        \end{itemize}
    \item Conclusioni: alla luce delle differenza tra preventivo e consuntivo si analizza quelli che possono essere i problemi o i punti di forza del periodo appena concluso.
\end{itemize}


\section{Gestione della Configurazione}
\subsection{Scopo}
    Lo scopo di questa sezione è quello di espilicitare come il gruppo intende gestire la produzione di
    risorse durante l'intero sviluppo del progetto.
 \subsection{Aspettative}
    Le attese che il gruppo \textit{MERL} si pone sono:
    \begin{itemize}
        \item Semplificare l'individuazione di conflitti ed errori;
        \item Uniformare gli strumenti utilizzati;
        \item Tracciare le modifiche e avere sempre a disposizione una versione precedente per ogni file.
    \end{itemize}
 \subsection{Descrizione}
    Il processo di gestione della configurazione$_G$ ha lo scopo di creare un ambiente in cui la produzione di
    documentazione e di codice avviene in maniera sistematica, ordinata e standardizzata. Ciò è permesso
    raggruppando ed organizzando tutte le regole e gli strumenti adoperati.
 \subsection{Versionamento}
   \subsubsection{Codice di versione}
   La storia di una risorsa deve sempre poter essere ricostruibile in quanto nel suo arco di vita essa subisce
   svariate modifiche. A tal scopo è fondamentale l'introduzione di un sistema di identificazione della
   versione:
   \begin{center}
       \textbf{[X].[Y].[Z]}
   \end{center}
   Dove:
   \begin{itemize}
       \item \textbf{X} Versione di produzione;
       \item \textbf{Y} Integrazione di piccoli incrementi;
       \item \textbf{Z} Incremento di piccole dimensioni verificato dai verificatori e dal \textit{Responsabile}.
   \end{itemize}


 \subsection{Sistemi software utilizzati}
 Per la gestione delle differenti versioni è stato deciso di utilizzare il sistema di versionamento distribuito Git$_G$; utilizzando il servizio GitHub per gestire il repository.
 Per la suddivisione e la gestione dei lavori da svolgere il nostro gruppo utilizza il sistema di Issue e Pull Request$_G$ di GitHub.

 \subsection{Struttura repository}
  \subsubsection{Repository utilizzata}
  Il repository in cui tutti i documeti vengono caricati è pubblico e si trova al seguente indirizzo:
  \url{https://github.com/merlunipd/login-warrior}.

  \subsubsection{Organizzazione del repository}
  L'organizzazione del repository è ispirata a \textbf{GitHub Flow} ed è riassunta di seguito:
  \begin{itemize}
      \item Ramo principale \textbf{Main} in cui è presente la documentazione, o le parti dei documenti, approvate da almeno un \textit{Verificatore} e dal \textit{Responsabile};
      \item Rami secondari utilizzati per redarre i vari paragrafi della documentazione che, una volta uniti al ramo principale attraverso l'attività di merging, vengono eliminati per evitare di ostruire il repository.
  \end{itemize}
  Nel ramo Main i documenti si trovano all'interno della cartella "documenti", all'interno della quale possiamo trovare:
  \begin{itemize}
      \item La cartella "candidatura" che contiene i documenti inerenti alla candidatura al capitolato C5;
      \item La cartella "interni" che contiene i documenti utili al gruppo;
      \item La cartella "esterni" contenente i documenti da fornire ai committenti e al proponente.
  \end{itemize}
  Sempre nel Main possiamo trovare il file ".gitignore" necessario ad evitare il tracciamento dei file \LaTeX{} non necessari ai fini del progetto.


\section{Gestione della Qualità}
  \subsection{Scopo}
  L'obiettivo della gestione della qualità è quello di garantire
  che i processi e il prodotto soddisfino le richieste del proponente
  e che lo facciano con la miglior qualità possibile.
  \newline
  Vogliamo, inoltre, poter ottenere un miglioramento continuo della nostra
  qualità, osservando il nostro andamento e tramite verifiche retrospettive$_G$.

  \subsection{Piano di Qualifica}
  Per coprire gli obiettivi di questo processo utilizziamo il \textit{Piano Di Qualifica V1.0.0}, cioè un documento nel quale:
  \begin{itemize}
      \item Fissiamo gli obiettivi di qualità;
      \item Definiamo le metriche per avere una visione quantitativa;
      \item Definiamo dei test di qualità e funzionamento;
      \item Effettuiamo e documentiamo i test;
      \item Visualizziamo un cruscotto$_G$ dello stato attuale;
      \item Discutiamo dei vari incontri con una verifica delle retrospettive;
      \item Proponiamo idee di auto-miglioramento.
  \end{itemize}

  \subsection{Testing}
  All'interno del \textit{Piano di Qualifica V1.0.0} troviamo gli obiettivi di qualità del processo e del prodotto, con le relative metriche per verificarne l'accettabilità, successivamente abbiamo dei test$_G$ che garantiscono la qualità generale del nostro software, che appartengono alle seguenti categorie:
  \begin{itemize}
      \item Test di unità;
      \item Test d'integrazione;
      \item Test di regressione;
      \item Test di sistema;
      \item Test di accettazione.
  \end{itemize}
  Per questi ultimi test verrà indicato se sono stati implementati o meno.
  \newline
  Infine troviamo un resoconto che contiene i risultati dei test della qualità di processo, della qualità di prodotto e del software, in cui, grazie a opportuni grafici, abbiamo una rappresentazione dei vari indici nel corso del tempo. Per svolgere al meglio questo lavoro è possibile affidarsi alla sottosezione \underline{\ref{sec:Metriche} \nameref{sec:Metriche}}, in cui è presente la descrizione e le formule delle varie metriche.


  \subsection{Metriche}\label{sec:Metriche}
  All'interno del \textit{Piano di Qualifica V1.0.0} vengono utilizzate diverse metriche, di seguito viene spiegato come capirle e come utilizzarle per
  eseguire i test di qualità.
  \subsubsection{Codifica}
  \begin{center}
      \textbf{M[Tipologia][Id numerico]}
  \end{center}
  Dove:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Tipologia} indica il tipo della metrica$_G$ e può essere:
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{PC} per processo;
                    \item \textbf{PD} per prodotto.
                \end{itemize}
        \item \textbf{Id numerico} indica un numero univoco incrementale separato per le due tipologie.
    \end{itemize}
   \subsubsection{Descrizione}
   Troviamo di seguito per ogni obiettivo di qualità la descrizione delle sue metriche:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Comprensione},
            \begin{itemize}
                \item $E_o$, numero errori ortografici;
                \item $N_p$, numero di parole;
                \item $N_f$, numero di frasi;
                \item $N_l$, numero di lettere.
            \end{itemize}
            \renewcommand\arraystretch{1,5}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|p{1.7cm}|p{3cm}|p{4.5cm}|p{3cm}|} \hline
                  \rowcolor[HTML]{036400}
                  \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Metrica}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Nome}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Descrizione}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Formula}}    \\ \hline
                    \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                    MPD1 & Errori Ortografici    & Percentuale di errori ortografici e grammaticali in un documento      & $\frac{E_o}{N_p}*100$        \\ \hline
                    \rowcolor[HTML]{C0C0C0}
                    MPD2 & Indice di Gulpease    & Indice di leggibilità di un testo in base all'istruzione ottenuta   & $89+\frac{300*N_f-10*N_l}{N_p}$     \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            \renewcommand\arraystretch{1}
            Per facilitare il calcolo dell'indice di Gulpease$_G$ è possibile affidarsi al seguente calcolatore online:\\
            \url{https://www.andreapacchiarotti.it/archivio/gulpease-indice.html}
        \item \textbf{Funzionalità},
            \begin{itemize}
                \item $R_s$, numero requisiti soddisfatti;
                \item $R_t$, numero requisiti totali.
            \end{itemize}
            \renewcommand\arraystretch{1,5}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|p{1.7cm}|p{3cm}|p{4.5cm}|p{3cm}|} \hline
                  \rowcolor[HTML]{036400}
                  \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Metrica}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Nome}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Descrizione}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Formula}}    \\ \hline
                    \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                    MPD3 & Copertura dei requisiti & Percentuale di requisiti trovati nell'\textit{Analisi dei Requisiti V1.0.0} coperti dal software  & $\frac{R_s}{R_t}*100$  \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            \renewcommand\arraystretch{1}
        \item \textbf{Efficienza},
            \renewcommand\arraystretch{1,5}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|p{1.7cm}|p{3cm}|p{4.5cm}|p{3cm}|} \hline
                  \rowcolor[HTML]{036400}
                  \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Metrica}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Nome}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Descrizione}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Formula}}    \\ \hline
                    \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                    MPD4 & Tempo di risposta medio & Tempo medio impiegato dal software per rispondere ad un'azione dell'utente & -  \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            \renewcommand\arraystretch{1}
        \item \textbf{Usabilità},
            \renewcommand\arraystretch{1,5}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|p{1.7cm}|p{3cm}|p{4.5cm}|p{3cm}|} \hline
                  \rowcolor[HTML]{036400}
                  \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Metrica}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Nome}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Descrizione}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Formula}}    \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                  MPD5 & Tempo apprendimento & Tempo impiegato dall'utente per imparare ad usare il software & -  \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{C0C0C0}
                  MPD6 & Raggiunta dell'obiettivo & Numero di click impiegato dall'utente per raggiungere il suo scopo & -  \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                  MPD7 & Errori dell'utente & Numero di errori fatti dall'utente per raggiungere il suo scopo & -  \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            \renewcommand\arraystretch{1}
        \item \textbf{Affidabilità},
            \begin{itemize}
                \item $T_b$, numero test andati a buon fine;
                \item $T_t$, numero test totali;
                \item $E_b$, numero test con errore andati a buon fine;
                \item $E_t$, numero test con errore totali.
            \end{itemize}
            \renewcommand\arraystretch{1,5}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|p{1.7cm}|p{3cm}|p{4.5cm}|p{3cm}|} \hline
                  \rowcolor[HTML]{036400}
                  \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Metrica}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Nome}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Descrizione}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Formula}}    \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                  MPD8 & Maturità dei test & Test andati a buon fine su tutti i test eseguiti(per ogni obiettivo) & $\frac{T_b}{T_t}*100$  \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{C0C0C0}
                  MPD9 & Gestione degli errori & Test eseguiti con errori andati comunque a buon fine & $\frac{E_b}{E_t}*100$  \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            \renewcommand\arraystretch{1}
        \item \textbf{Manutenibilità},
            \begin{itemize}
                \item $R_c$, numero righe di commenti;
                \item $R_t$, numero righe di codice totali.
            \end{itemize}
            \renewcommand\arraystretch{1,5}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|p{1.7cm}|p{3cm}|p{4.5cm}|p{3cm}|} \hline
                  \rowcolor[HTML]{036400}
                  \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Metrica}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Nome}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Descrizione}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Formula}}    \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                  MPD10 & Comprensibilità del codice & Percentuale di righe di commenti sulle righe di codice totali & $\frac{R_c}{R_t}*100$  \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            \renewcommand\arraystretch{1}
        \item \textbf{Portabilità},
            \begin{itemize}
                \item $O_s$, numero OS supportati;
                \item $O_t$, numero OS totali;
                \item $B_s$, numero browser supportati;
                \item $B_t$, numero browser totali.
            \end{itemize}
            \renewcommand\arraystretch{1,5}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|p{1.7cm}|p{3cm}|p{4.5cm}|p{3cm}|} \hline
                  \rowcolor[HTML]{036400}
                  \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Metrica}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Nome}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Descrizione}} & \textcolor[HTML]{FFFFFF}{\textbf{Formula}}    \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
                  MPD11 & OS supportati & Percentuale di sistemi operativi supportati dal software & $\frac{O_s}{O_t}*100$  \\ \hline
                  \rowcolor[HTML]{C0C0C0}
                  MPD12 & Browser supportati & Percentuale di browser supportati dal software & $\frac{B_s}{B_t}*100$  \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
            \renewcommand\arraystretch{1}
   \end{itemize}

  \subsection{Aspettative}
  Con questo processo ci poniamo le seguenti aspettative:
  \begin{itemize}
      \item Assicurarci della qualità del prodotto che realizziamo;
      \item Assicurarci delle qualità dei processi e del gruppo;
      \item Poter avere una visione quantitativa del nostro avanzamento;
      \item Poter effettuare test frequentemente e che siano predicibili;
      \item Poterci migliorare progressivamente per non ripetere gli stessi errori;
      \item Soddisfare al meglio le aspettative del committente.
  \end{itemize}

\section{Automazione}
\subsection{Descrizione}
Uno degli strumenti più potenti a disposizione di un informatico è l'automazione. Applicabile a operazioni ripetitive, tediose, sensibili, semplici o complesse, l'automazione delle operazioni può portare grandi vantaggi, tra cui:
\begin{itemize}
    \item Riduzione delle risorse utilizzate (in particolare, nel nostro caso, tempo);
    \item Riduzione di errori umani.
\end{itemize}
I costi di automazione possono però essere molto elevati e non è possibile automatizzare tutti i processi. Risulta quindi importante selezionare con cura le attività da automatizzare o semi-automatizzare, in modo da mantenere ridotti i costi (in termini di ore investite) e ottenere dei benefici.

\subsection{Scopo}
Tenere traccia delle attività automatizzate e fornire documentazione sull'utilizzo degli strumenti.

\subsection{Script}
Lo "scripting"$_G$ è l'attività di scrittura di codice utilizzata al fine di automatizzare l'esecuzione di attività. Rispetto all'utilizzo di strumenti preesistenti ha il vantaggio di essere estremamente più flessibile. Inoltre per un gruppo di studenti di informatica, il costo iniziale di apprendimento è relativamente basso per attività semplici e chiare.

Il gruppo non impone particolari limitazioni sui linguaggi utilizzabili, ricordando però che:
\begin{itemize}
    \item Il codice è soggetto a versionamento ed è posto nel repository;
    \item Il codice scritto va adeguatamente documentato, sia con annotazioni nello script (dettagli implementativi), sia in questo documento (descrizione ed utilizzo);
    \item Uno script ha dimensioni estremamente ridotte (tipicamente qualche decina di righe di codice, occasionalmente qualche centinaio).
\end{itemize}


\subsubsection{\texttt{update\_documents}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione}: script per compilare i documenti \LaTeX{} in PDF e aggiornare il sito che li espone;
    \item \textbf{Utilizzo}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Collettivo}: utilizzato per aggiornare il repository condiviso, tipicamente utilizzato nel seguente modo:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
# Riallineamento del repository locale e remoto
git checkout main
git pull

# Esecuzione dello script, supponendo di
# trovarsi nella directory radice del repository
python ./automazione/script/update_documents/main.py
# Se non ci sono errori durante l'esecuzione, procedere

# Aggiornamento del repository locale e remoto
git add -A
git commit -m "Aggiornamento dei documenti PDF e sito"
git push origin main
\end{Verbatim}

        NB 1: non andando a modificare file sorgenti, il seguente commit$_G$ è accettato nel repository locale senza bisogno di pull request.

        NB 2: tipicamente sarà compito del \textit{Responsabile di Progetto} tenere il sito e i documenti esposti sufficientemente aggiornati;

        \item \textbf{Personale}: se un membro del gruppo desidera avere una versione di tutti i documenti più aggiornati rispetto a quelli esposti dal repository condiviso, può creare un \textbf{branch locale ad utilizzo personale} dove tenere documenti e sito aggiornati. Tale operazione può essere effettuate come segue:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
# Checkout al branch locale personale
git checkout <nome_branch_locale_personale>
# Aggiornamento del branch rispetto al main
git merge main

# Esecuzione dello script, supponendo di
# trovarsi nella directory radice del repository
python ./automazione/script/update_documents/main.py
# Se non ci sono errori durante l'esecuzione, procedere

# Aggiornamento del repository locale (non remoto)
git add -A
git commit -m "Aggiornamento locale dei documenti PDF e sito"
\end{Verbatim}
    \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Verifica}
\subsection{Scopo}
La verifica ha come obiettivo il controllo che un prodotto sia corretto e completo.

\subsection{Descrizione}
Nella verifica si prende in input ogni processo e lo si controlla, in modo da identificare dubbi o incorrettezze.
Si applica la verifica su un processo quando:
\begin{itemize}
  \item Si raggiunge un livello di maturità adeguato e sufficiente;
  \item A seguire di un cambiamento di stato.
\end{itemize}

\subsection{Indicazioni}
Per assicurare il corretto svolgimento della verifica si devono rispettare i seguenti punti:
\begin{itemize}
  \item Seguire procedure definite;
  \item Seguire criteri validi e affidabili;
  \item Ogni prodotto deve passare attraverso fasi successive, che verranno quindi verificate.
\end{itemize}
Una volta terminata la fase di verifica, rispettando i punti appena citati si può quindi proseguire alla fase di \textbf{Validazione}$_G$.

\subsection{Verifica della documentazione}
Il processo di verifica per quanto riguarda la documentazione può essere riassunto in queste attività:
\begin{itemize}
  \item Controllo dell'ortografia e della sintassi;
  \item Controllo dell'aderenza alle convenzioni tipografiche e di stile adottate;
  \item Controllo della pertinenza e della correttezza dei contenuti del documento.
\end{itemize}

\subsubsection{Attività di analisi statica}
Questa tipologia di analisi risulta molto utile per la verifica di un documento. Si divide in:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Walkthrough}$_G$: tecnica dove il \textit{Verificatore} va alla ricerca di eventuali errori attraverso una lettura ad ampio spettro;
  \item \textbf{Inspection}$_G$: tecnica dove il \textit{Verificatore} va alla ricerca di specifici errori attraverso letture mirate.
\end{itemize}
Inizialmente l'attività di Walkthrough sarà prevalente rispetto a Inspection ma
con l'avanzamento dell'attività di progetto e quindi con il ripetersi del processo di Verifica sulla documentazione, si riuscirà a sviluppare una lista degli errori più comuni detta \textbf{Lista di Controllo} consentendo l'utilizzo più massivo della tecnica \textbf{Inspection} che risulta essere più efficiente.

\section{Validazione}
\subsection{Descrizione}
Con Validazione si intende l'incontro con il committente in cui si presenta il proprio lavoro, in particolare il
prodotto finale, ottenendo così l'approvazione o meno sull'operato. \newline
Lo scopo è quello di accertarsi di aver conseguito i requisiti obbligatori minimi, imposti dal committente e
in modo efficace ed efficiente. Per verificare il tutto si eseguirà un collaudo con il committente, che sarà composto
da diversi test, che ne verifichino le qualità, e inoltre dovranno già essere eseguiti in precedenza ed essere
predicibili, cioè senza risultati o comportamenti inattesi.
